<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>インターフェイス/インタラクション on Orangebomb</title>
    <link>https://blog.orangebomb.org/tags/%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%95%E3%82%A7%E3%82%A4%E3%82%B9/%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%82%BF%E3%83%A9%E3%82%AF%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3/</link>
    <description>Recent content in インターフェイス/インタラクション on Orangebomb</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    
	<atom:link href="https://blog.orangebomb.org/tags/%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%82%BF%E3%83%BC%E3%83%95%E3%82%A7%E3%82%A4%E3%82%B9/%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%82%BF%E3%83%A9%E3%82%AF%E3%82%B7%E3%83%A7%E3%83%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>影があるとなぜ立体だと認識するのか？インターフェイスの仮説を脳科学から考える</title>
      <link>https://blog.orangebomb.org/blog/2017/07/25/brain-science/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jul 2017 08:27:03 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://blog.orangebomb.org/blog/2017/07/25/brain-science/</guid>
      <description>デザインをするとき、様々な仮説に基づき、設計する。「影があれば浮き出て見えるので、影の有無によって主張レベルをコントロールできる」「黄色は主張する色なので、このコンテンツにふさわしい」「色は薄くしたりグレーにすれば非アクティブと認識する。アクティブなものだけ色を濃くしよう」など。
理解できるし、正しいはずだ。
でもどうして「影があれば浮き出て見える」のだろう？僕にはその説明ができなかった。錯覚するから？ならばなぜ錯覚する？実際は平面でしかないじゃないか。
自分の作ったものを人に説明するとき前述のような解説をするが、心の中では、どこか腑に落ちない感じがしていた。「自分自身がそう感じるから、誰もが同じはずだ」本当にそうだろうか？
謎を謎のままにして進めることをしたくなかったので
 影があれば浮き出て見えるのはなぜか 色は薄くしたりグレーにすれば非アクティブと認識するのはなぜか  今回はこの２点の事象について調べてみた。
出典・参考文献 以下の文献の情報を参考にしました。
 Tom Stafford・Matt Webb 『Mind Hacks 実験で知る脳と心のシステム』 夏目 大 訳、オライリージャパン、2005年、ISBN4-87311-271-0  まとめ終えて 実はこの資料は2015年にGMOペパボの社内デザイナー勉強会にて発表したものだ。「ブログを作りたいから、それまでとっとこう」と思ってアップロードしていなかった。ようやく実現できた。 ブログを作るのが楽しいものだからテンプレートをいじくりまわすことにばかり時間を割いてしまったり、いざ投稿しようと思ったら先にSSL化しないとまずいと気付いたり。まだ溜まっている投稿ネタがいくつかあるので、近いうちにそちらも公開したい。
このスライドを作ったことによって、人間が錯覚する「理由」の一部がわかった。すごく面白い。 デザイナーが作ったものを利用するのは同じ人間だ。なので、人間の仕組みについてよく理解しておいた方が絶対にいいものが作れるはずだ。 僕はこれからも疑問に持ったことは一つずつ解決していきたい。 「そこまでしないといけないの？」というより、純粋に僕自身にとってめちゃくちゃ面白い。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>目が見えない状態を想定したUI設計</title>
      <link>https://blog.orangebomb.org/blog/2016/11/29/web-accessibility/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2016 13:51:11 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://blog.orangebomb.org/blog/2016/11/29/web-accessibility/</guid>
      <description>視覚がない、弱い人はどのようにサイトを利用しているのか、使っているのはどんなインターフェイスなのか。ずっと気になっていたというのもあり、「目が見えない状態を想定したUI設計」という内容で、主催した勉強会 Design Casual Talks #1 で発表をしました。
インターフェイスとは目で見えるものだけではなく、音声だけで構成されるインターフェイスもある。では僕らがページを作るとき、具体的にどうすればいいのか？
出典・参考文献 すべて2016年9月時点（スライド作成時）の情報を参考にしました。
 視覚障害者 - Wikipedia 視覚障害とは - 公益財団法人 関西盲導犬協会 視覚障害とは - 高知県立盲学校 ２－１　視覚障害とは - 秋田県立視覚支援学校 厚生労働省 統計情報・白書 平成18年身体障害児・者実態調査結果 視覚障害者 全盲者と弱視者の割合 統計みたいなものが欲しい&amp;hellip; - Yahoo!知恵袋 WAI-ARIA の基礎知識 — Website Usability Info WAI-ARIA | HTMLリファレンス  まとめ終えて イベントを前に、とにかくアクセシビリティに関する多くの情報を得たくて、コーディングWebアクセシビリティを購入しチェックしました。買ってよかった。
スクリーンリーダーをどのように使っているのか、WAI-ARIAの具体的な実装はどのように進んでいくのか、まだまだわかっていないので今後も調査・学習を続けていきたい。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>