<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>参加レポート on Orangebomb</title>
    <link>https://blog.orangebomb.org/tags/%E5%8F%82%E5%8A%A0%E3%83%AC%E3%83%9D%E3%83%BC%E3%83%88/</link>
    <description>Recent content in 参加レポート on Orangebomb</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 07 May 2020 20:47:42 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.orangebomb.org/tags/%E5%8F%82%E5%8A%A0%E3%83%AC%E3%83%9D%E3%83%BC%E3%83%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>なぜなに人間中心設計（HCD）</title>
      <link>https://blog.orangebomb.org/blog/2020/05/07/what-is-hcd/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2020 20:47:42 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://blog.orangebomb.org/blog/2020/05/07/what-is-hcd/</guid>
      <description>まだ新型コロナウイルスが蔓延していなかった去年の12月、UX JAM in FUKUOKA 02で「なぜなに人間中心設計（HCD）」というタイトルで発表させていただきました。端的に「人間中心設計とは何か？」ということを解説しているので、短い時間でざっくりとした概要を知っていただけます。
発表中、HCDサイクルの図のページの時に写真を撮っている人が何名かいたので「あとでアップするので安心してください〜」と伝えると「先に言ってw」というフランクなツッコミをいただきました。ホンマやでw その通りなので次回からは発表前の告知を忘れないようにしたい（このブログ記事は５ヶ月も経過して公開したが、スライドはイベント後すぐにアップしTwitterでシェアし有言実行を果たしている）。
フレンドリーなツッコミを受けるのもこういうイベントの心地良さなんだよな〜、またリアルイベントで登壇したい。新型コロナが収束したら、リアルイベントの良さとリモートイベントの良さを両取りする新しい形態が生まれないだろうか？リアルに介した時の会場のインタラクションの速度・空気感が一番心地よいのは間違いないが、リモートの「住んでいる場所を選ばない」「小さなお子さんがいる家庭のクリエイターも参加しやすい」という良さはリアルイベントにはない。
僕自身のHCDの課題は１工程目 HCDサイクルはスライドにある通り大きく分けて以下の４工程です。
 実情を知る（利用状況の把握と明示） 分析（ユーザーの要求事項の明確化） 分析結果に基づく設計（ユーザーの要求事項を満足させる設計による解決策の作成） 実証試験（要求事項に対する設計の評価）  僕は《 1. 実情を知る（利用状況の把握と明示）》 が最も難易度が高いと考えており、今特に力を入れています。多少は経験あれど、２・３・４の工程に比べて極端に経験が少ない。職場では、専門分野の可視化や組織編成の恩恵でリサーチ主体のデザイナーとなれたので、絶好のチャンス。デザイナーあるあるのような気もしますが、これまでは「まず作る」という性質が多かったので、どうしても「まず調べる」の経験値が少ない。足を使いたい。HCDに出会い「カンで作る」体質と決別でき「実情」という根拠に基づく設計をできるようになりつつあるので、「調べる」の経験値獲得をやっていく。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多くの人に伝えたい。広めたい。そんなとき、一体どうすればよいのか？ 〜インターネットで 可能性をつなげる、ひろげる〜</title>
      <link>https://blog.orangebomb.org/blog/2017/10/02/sangosan/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.orangebomb.org/blog/2017/10/02/sangosan/</guid>
      <description>長崎県の五島列島、福江島。かつて珊瑚漁でさかえた港町にさんごさんという、築80年の古い民家を改装し新設された図書館があります。そのさんごさん主催でおとな小学校　デザインの時間「島でデザインを考えよう」というイベントが行われ、ご縁があってペパボのメンバーで登壇させていただきました。
一生懸命頑張って、素敵なアイデア商品を生み出した！多くの人に伝えたい。広めたい。そんなとき、一体どうすればよいのか？
この発表内容に含まれていた「レンタルサーバー」+「独自ドメイン」で作ったサイトが「拠点」に最適であるという話についてはこちらでも語られています。
 人知れず世界を動かす「枯れた技術」の復権 変わるネットと個人の表現―クラウドで消耗しない世界  さらに多くを知ることができる？  拠点であるサイトによってさらに多くを知ることができる？
 というスライドの文章に関して補足を。
 公式サイトなら “それの価値をさらに深掘りできる” 公式サイトなら “それを生み出すに至るまでのエピソードを話せる” 公式サイトなら “それに込めた想いを語れる” 公式サイトなら “付加要素を紹介できる”  印刷物やSNSでは伝えきれなかったことを、サイトであれば思う存分伝えることができます。印刷物やSNSでの拡散によって興味を持った人がサイトを訪れ、想いに触れ、その結果ファンになる可能性が上がります。
イベントの様子・その他 地元の方々が集まって、古民家の雰囲気も相まってまるで町内の集会のような雰囲気に。普段のイベントでは体験できないような状況で、興奮しました。
ペパボメンバーは5人で参加しており、発表はそのうち僕を含め3名が行いました。ECに関する発表で@teeeeeeoo、ハンドメイドに関する発表で@shikakunが登壇しました。ペパボ以外では、ギフトで大人気の五島の蒲鉾を作っている浜口水産さんによる「浜口水産のデザインへの取り組み」、五島の鯛で出汁をとったなんにでもあうカレーのごと株式会社さんによる「カレーのリデザインについて」、さんごさんが開いているコーヒーショップCORAL COFFEEについて、さんごさんによる「CORAL COFFEEが目指すもの」という発表がありました。
諸事情でスクリーンの用意ができず、Macをイスに置きまるで落語のように発表を行いました。
畳が最高に落ち着きます。
海の水が透明過ぎた。
ここ数年で急激に発展している五島のデザイン界隈に触れられて、とても刺激を受けた旅でした。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>僕の視点で見たロリポップ！リブランディング〜開始からリリースまで〜 / Design Casual Talks #2</title>
      <link>https://blog.orangebomb.org/blog/2017/08/04/lolipop-rebranding/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Aug 2017 12:48:04 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://blog.orangebomb.org/blog/2017/08/04/lolipop-rebranding/</guid>
      <description>ロリポップ！レンタルサーバーというホスティングサービスがあります。2001年に開始したサービスで、もう15年以上続いています。僕はそのロリポップ！を提供しているGMOペパボに勤めていて、ロリポのデザイナーをやっています。
15年以上続いてきた老舗サービスを、生まれ変わらせる必要がある。そういう問題に直面し、福岡支社長・マネージャー・エンジニア・デザイナー・カスタマーサービス・インフラエンジニア・ディレクター・特別顧問という関係者全員が集い生まれ変わらせるプロジェクトを始動させました。
結果開始からリリースまで１年ほどかかりました。デザイナーのひとりとして最初から最後まで携わった身として、共同主催でやったデザイン勉強会 Design Casual Talks #2 にて「僕の視点で見たロリポップ！リブランディング」というタイトルで発表しました。
15年以上ずっと大きな変化をすることができなかったサービスをどのように生まれ変わらせたのか？
イベントの様子 前回よりも多くの方にお越しいただけて、とても楽しい勉強会になりました。 経験不足によりいろいろ失敗しご迷惑をおかけしてしまって申し訳なかったのですが、でもやっぱりデザインの勉強会は最高だなというところが正直な感想です。もっと福岡のデザイン界隈が盛り上がりますように！
所感 ブランディングを行う際にも、例によっていかに「言語化」することが重要かを再確認しました。 発表時間が15分だったのでこのような省略された内容になりましたが、取り組んだ１年には膨大な学びが他にもまだまだありました。 今後まだお話しできていない部分もアウトプットしていけたらと思います。
リリース後、約束を守るために言語化した軸を中心にプロジェクトを進行中です。まだまだパワーアップしていくので、よければ今後のロリポップ！にご注目ください。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>