<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Photoshop on Orangebomb</title>
    <link>https://blog.orangebomb.org/tags/photoshop/</link>
    <description>Recent content in Photoshop on Orangebomb</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 01 May 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.orangebomb.org/tags/photoshop/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Photoshopを使った80年代風のタイトル画像の作り方</title>
      <link>https://blog.orangebomb.org/blog/2018/05/01/80s-tv-title/</link>
      <pubDate>Tue, 01 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.orangebomb.org/blog/2018/05/01/80s-tv-title/</guid>
      <description>Photoshopを利用した、昔懐かしい80年代風のテレビタイトル画像を作成する手順を紹介します。
趣味仲間で集まり映画の上映会をしたあとに、ちょっとした出し物をする機会があったためジョーク気味に作成しました。
なので以下が注意内容になります。
 80年代「風」なので、正確な再現ではないこと 使用したフォントも本来の用途のものではなく、当時おそらくテレビには利用されていなかったフォントであること 雰囲気「だけ」であること 勝手なイメージから創作している部分があること あくまでジョークであること  この点にだけは気をつけてください。僕自身は85年生まれのため、ほとんど90年代以降の記憶しかありません。なので頭の中で生まれたイメージの側面が強いです。
では、具体的な手順を見ていきましょう。
まずは観察と気づきをメモ 雰囲気を再現するためには、観察が欠かせません。Google検索を使って、それらしい画像を観察していきます。
上記以外にもいろいろな観察を繰り返した結果、以下を気づきとしてメモしました。
 実写以外では、アニメ作品中心に背景はベタ塗りであるケースが多い  セル画の性質か配信などそれ以外の理由か、最終的に彩度が低い アニメ以外では彩度が高いものもある（高すぎるくらいに）   言い回しにユーモアさがあることが多い？ ビックリマークはナナメであることが多い ブラウン管の性質か、画像が滲んでいる・ぼけている  80年代当時、アニメはセル画を使われており、テレビはブラウン管テレビが主流。観察でいろいろと発見。あくまでジョークコンテンツであるため 「観察」にとどめ、歴史的背景や事情の調査は行いませんでした。
観察結果をもとに文言のチョイスとレイアウト 会場の参加者が楽しめるよう、ユーモアさが欲しい。観察して得た80年代の言い回しを参考に、ちょっと盛った文言を用意。
今回のコンテンツが「MCUサントラクイズ」というコンテンツですが、その前後に本来不要である文言を追加して雰囲気を出すことにしました。「君はあの瞬間を音で覚えているか！チキチキ MCUサントラクイズ 最初で最後の劇伴バトル傑作青春編」。このへんはだいぶ僕のイメージから生成された部分ですが、「問いかけ」「傑作」「青春編」という部分が80年代っぽいかな&amp;hellip;と。お気に入りなのは、「最初で最後」と言っているのに「青春編」と付いていて辻褄が合っていないところです。ここは80年代関係なく、意味不明さの演出です。ほら、お楽しみコンテンツなので…。
ビックリマークをナナメにし、フォントもそれらしいものを選びました。国鉄（現在のJR）がまだ存在していた時代はちょうど80年代も含まれているため、国鉄方向幕書体を選択。配色も、観察時に集めたサンプルを参考に近い組み合わせを作りました。
一番重要な雰囲気加工 レイアウトした段階では、色が綺麗すぎます。これでは雰囲気が出ません。ここからは雰囲気を出す加工を行っていきます。 まず、すべてのレイヤーを結合し、一枚の画像にします。（バックアップとして必ず未結合のレイヤーデータは残してください。事前に.psdファイルを複製するか、同じファイル上でレイヤーをディレクトリにまとめ、非表示にしておくでもOKです）
ブラウン管の再現：ぼかし小 現在主流の液晶テレビとは異なり、当時のブラウン管テレビでは「滲み」が大きい印象です（これはブラウン管の性質か、ブラウン管に伝わる信号の性質なのか詳しくは未調査です）。ここではその印象に従い、再現していきます。
再現するために、「ぼかし」を使います。メニューの「フィルタ」-&amp;gt;「ぼかし」-&amp;gt;「ぼかし（ガウス）」を選択し、半径 1.3pixel ほど適用します。
ブラウン管の再現：ぼかし大-&amp;gt;ソフトライト-&amp;gt;半透過 続けてブラウン管の発光を再現。レイヤーを複製し、オリジナルの上で大きくぼかし、ソフトライトをかけ発光しているように見えるようにし、発光具合の調整のため半透明にします。
複製し、メニューの「フィルタ」-&amp;gt;「ぼかし」-&amp;gt;「ぼかし（ガウス）」を選択し、半径 6.0pixel ほどのぼかしをかけます。
そのまま、ぼかしたレイヤーに「ソフトライト」を適用します。
不透明度を50%にし半透明にします。
次の工程のために、複製したレイヤーはオリジナルと結合してしまいましょう。
当時の傾向の再現：彩度を大幅に低下させる 最後の仕上げに観察結果にある「彩度の低さ」を再現。
メニューの「イメージ」-&amp;gt;「色調補正」-&amp;gt;「色相・彩度」を選択し、「彩度」を -40 ほどにします。
さらに2010年代ならではの加工 今現在、正しく当時の再現をできるのは、録画データだけです。しかし、懐かしい動画や画像に関して、多くの人は録画データではなく、ネット上で出会うのではないでしょうか。それらのデータは往々にして、劣化しています。なので、あえて劣化させることで、2010年代に出会う懐かしい画像というふうに再現します。
jpegの質を5%に低下させるのは僕も初めてでした。
メニューの「ファイル」-&amp;gt;「書き出し」-&amp;gt;「Web用に保存（従来）」を選択し、形式はJPEG、画質を 5 にします。これで画質の劣化が再現できます。あとは「保存」をクリックし、保存しましょう。
これで完成。
まとめ 工程をまとめると、以下のようになります。
 観察し、それらしい言い回しを用意する ビックリマークはナナメに 配色についてもよく観察して再現 ブラウン管テレビで映し出した状態を再現するためにあえてぼかす 最終的に彩度を落とす さらに、jpegの質を5%に落とし現代で出会う状態にする  イベントのお楽しみコンテンツを作成するときなど、試してみてください。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Photoshopを使って一枚の画像でアナグリフ（3D画像）を作るチュートリアル</title>
      <link>https://blog.orangebomb.org/blog/2017/12/10/anaglyph/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.orangebomb.org/blog/2017/12/10/anaglyph/</guid>
      <description>アナグリフとは「立体写真」のことです。レンズ部分が片方は青・もう片方は赤の透明シートでできているメガネで見ると、立体的に見える例のアレですね。その昔懐かしい立体写真や、今や3D映画でおなじみの立体映像は、1853年にRollmanという人が原理を導いたとされる「アナグリフ方式」、その後「シャッター方式」「偏光方式」など変化してきています。ここではPhotoshopを利用して、一枚の写真を昔懐かしいアナグリフ方式の写真へ加工する手順を紹介します。
応用のために原理を知る 三次元認識の原理のひとつは、二つの視点です。人間の目は、左右別々の位置にあります。当然、片目をつぶって見ると微妙に見える角度が変わります。これが「両眼視差」と呼ばれるものです。三次元認識には他に「遠近法的手がかり」「遮蔽関係」「明瞭さ」「運動視差」などがありますが、アナグリフでは「両眼視差」を利用します。左右の目でそれぞれ微妙にズレた状態を眼を通して網膜に映すことで、脳が立体像として認知します。
眼の前数センチの距離にあるものを見るとブレて見え、離れたものを見るとブレずくっきり見えるように、眼球から距離があればあるほど視差は小さくなります。よって、アナグリフで画像をブラす度合いの調整次第で立体像の見え方が変わります。
現実世界でやっていることを、平面上で再現し脳に「錯覚」を起こさせるというのが仕組みです。
補足 ちゃんとした立体像を作る場合、一枚の画像ではなく微妙にズレた二枚の写真を用意するとより自然に近い立体像を作ることができます。要するに両目で見たその状況のままを二枚の画像で再現するわけです。二枚の画像でアナグリフを作成するのは、また別の機会に…。
操作手順 まずは加工する画像を用意します。
今回はunsplash.comで無料配布されているこの画像を使います。
まずは選択ツールや「選択とマスク」等を利用し、人物を切り抜きます。
赤青の3Dメガネで見たとき、背景部分の人物がそのままの状態では、上に重ねる人物と重なって二重に見えてしまいます。それを防止するために、人物の周囲をある程度背景に同化させます。方法はなんでも構いません、僕の場合は「コピースタンプツール」を使いました。
ここからがアナグリフ加工の本番です。用意した背景と人物をどちらも表示させ重ねます。
アナグリフは前述の通り、左右の眼が「ズレ」を認識し立体像として脳が錯覚を起こします。そのために、背景と人物はそれぞれ一つずつ複製し、ずらせるように二つずつになるようにしておきます。
まずは人物から加工を行います。人物レイヤーを選択し、レイヤーツール下方にある「fx」というアイコンをクリックし「レイヤー効果」を選択します。
レイヤースタイルパネルが表示されるので、「高度な合成」の項目の「チャンネル」を「R」のみチェックが入っている状態にします。
もう片方の人物レイヤーには別の効果をかけます。 こちらは先ほどと逆に「チャンネル」を「G」と「B」のみチェックが入っている状態にします。
二つとも効果をかけることができました。レイヤーの右側に「効果付き」を示すアイコンが表示されます。しかしこのままでは画像になんの変化もありません。
効果は人物レイヤーをずらすと現れます。それぞれ右・左にずらしましょう。この人物は背景と比較し、 見る側にとって背景より近くにいる ので、視差は大きいはずです。よって大きめにずらします。
背景にも同じように効果を適用し、それぞれずらします。ただし人物よりも遠くに存在するものです。よって視差は小さいので、人物よりも少なめにずらします。 人物と背景のこのズレ具合の違いが立体感を引き出します。
背景をずらしたことで、両サイドに隙間が生まれます。トリミングしてしまいましょう。
これで完成です！赤青の3Dメガネを用意し、実際に見てみましょう！
出典・参考文献 以下の文献の情報を参考にしました。
 視差 - Wikipedia アナグリフ 3次元ディスプレイ - Wikipedia Tom Stafford・Matt Webb 『Mind Hacks 実験で知る脳と心のシステム』 夏目 大 訳、オライリージャパン、2005年、ISBN4-87311-271-0 アナグリフはなぜ飛び出して見えるのか-立太子をテーマにした系統的学習の試み- How To Create Anaglyph 3D Images That Really Work!  所感 Photoshopのチュートリアル記事でした。いろいろ調べてみたものの、アナグリフのチュートリアルは少ないようだったので作成しました。背景の加工をはじめ、このやり方以外にもっとよりスマートなやり方がある気がします。「アドオンを使う」などではなく、テクニックとしてもっといいやり方をご存知の方はぜひ教えてください。あと原理部分、解釈が誤っている場合もご指摘ください！
（あと背景合成、後ろの壁の調整をミスってることに作った後気付いた）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>