<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>メイキング on Orangebomb</title>
    <link>https://blog.orangebomb.org/tags/%E3%83%A1%E3%82%A4%E3%82%AD%E3%83%B3%E3%82%B0/</link>
    <description>Recent content in メイキング on Orangebomb</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 11 May 2018 09:31:02 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.orangebomb.org/tags/%E3%83%A1%E3%82%A4%E3%82%AD%E3%83%B3%E3%82%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>どのような理由と思考でこのブログのシンボルマークができたのか</title>
      <link>https://blog.orangebomb.org/blog/2018/05/11/orangebomb-symbol-making/</link>
      <pubDate>Fri, 11 May 2018 09:31:02 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://blog.orangebomb.org/blog/2018/05/11/orangebomb-symbol-making/</guid>
      <description>今まで神秘のカーテンによって閉ざされていたデザインの工程を見せること。それは、デザイナーの仕事が重要であることを伝えるためではなく、デザインが抱える大きな課題解決に協力してもらうためにあります。
 2016年、デザイナーが実践すること : could に綴られているこの言葉には同意する。デザイナーにありがちな「完成までのプロセスがブラックボックス問題」というのがある。公開されることはまだ多くないので、周りはどうやって作っているのかわからない。わからないからこそ発生する認識のすれ違いがある。
すれ違いを解決するには途中工程を見せることに加え、「思考をさらけ出すこと」が重要だと考える。これは周りとのすれ違いを発生させにくくするだけでなく、本人も「見せる」というアウトプットによりフィードバックを受け、さらなる成長を遂げることができる。
ということで、見せるものの一つとしてこのブログのシンボルマークのメイキングを公開しようと思う。
そもそもなぜシンボルマークか シンボルの長所と短所 シンボルは「目印」として役に立つ。繰り返し目にすれば、記憶に残る。存在を示すこと・認識することに役立つのだ。そういう理由で「家紋」「紋章」などをはじめ大昔から全世界に「シンボルマーク」というのが存在するのだと思う。
 繰り返し目にすれば、記憶に残る。存在を示すこと・認識することに役立つ
 これに特化させようとしたのか、それとも知名度的にもはや文字は不要なのか、Twitter、Facebook、スターバックスなどをはじめ最近のWebサービスでは、シンボルマークだけをサイトタイトル部分に表示することがある。本当にそれでサービスのことが認識されるとしたら、それが一番シンプルだ。逆に言葉にできなくて「青っぽい鳥のマークのアレ」などと伝えるのに不便になるリスクも伴う。ここはやはり知名度に左右されるような気もする。
シンボル単体にした理由 別にこのブログで生計を立てているわけではない。前述のようなリスクがあっても問題なく、すべてが自由だ。やりたいこと・試したいことが自由自在にできる。なので、「シンボルマークだけで伝えるパターン」を試してみたかった、というのが理由だ。 この動機がなければ、ブログ名部分は、タイポグラフィでもよかった。反面、「このブログを覚えてもらう」最適解は図形としても記憶でき言葉としても記憶できる「シンボルマークとロゴタイプ（文字）が合わさったロゴマーク」だということもわかっている。試すことを優先した。
理由と動機の説明の次は、具体的な工程の話に入る。
工程1/3：ブログ名を決める Orangebomb（オレンジボム）というのがブログ名。そういう名前に至るまでの思考をつらつら書いていく。
 いつか自分のブログが作りたい。その時のドメインを取っておこう 当時 designbombs.com が好きだった オレンジ色がわりと好き ボムという言葉がなんか好き。マリオでもボム兵は最高。かわいい オレンジボムという言葉を考え、orangebomb.org というドメインをとった。bombsでないのは、こちらは複数ではないから  こういう経緯で、ドメイン名をそのままブログ名にした。
工程2/3：プロトタイプ作成 どのような図形に可能性があるか見るために、具体的な案を作成・検証していく。今回重要視したのは、「サイトレイアウト・色調にしっくりくるか」という部分。 なぜならば、ブログ記事を書いているとき・読んでいるとき、雰囲気でテンションを上げたいからだ。記事を「読むとき」の器となるWebページは、料理の皿のようなものだと思う。スタイリングやレイアウトが読みやすさ・読みにくさに直結し、装飾が雰囲気をコントロールする。「器」が良い体験にも悪い体験にもしてしまうのだ。
プロトタイプ1：ストレートに爆弾 オレンジ色の爆弾。そのまま形にした。微妙&amp;hellip;塗りの印象が重いうえに、全部塗ってしまうと爆弾に見えない。
プロトタイプ2：爆弾の種類変更 「ボム」つながりでダイナマイトにしてみた。塗りが重い問題を軽減できたのでは。しかしなんかピンとこない。
 線が多すぎる ダイナマイトは縮小表示するには複雑め 複雑で縮小した時に視認性が悪くなると、なんの図形か認識できなくなってしまうため、シンボルとしては望ましくない 平面ではダイナマイトであると伝わりにくい可能性あり  プロトタイプ3：路線変更、頭文字を使う 常套手段である「頭文字」パターン。Orangebomb の頭文字をシンボルにした。わりとよさげ？しかしまだ気に入らない。もうちょっと考えよう。
 塗りが重い問題は解決できていない グラデーションつける？  プロトタイプ4：頭文字パターンのマイナーチェンジ ここでレイアウト側のアップデート。ヘッダと本体を差別化するため、さりげなく白い帯を引くことにした。ロゴについてはベタ塗りが重かったので、まずそれをやめた。
だがしかし課題は多い。
 この図形の意味がよくわからない 意味があろうとなかろうと、目印としてこのブログと紐づけて記憶してもらえればそれでシンボルの役割は一応は果たせる。しかし、初見でも名前（Orangebomb）との関連性が理解できた方がやはり良い  プロトタイプ5：爆弾と頭文字の混成 まわりまわりめぐりめぐって
改良版のオレンジ色の爆弾に行き着いた。（この段階では果物にも見えるが）
 ブログのドメインとロゴの示す内容の一致 プロトタイプ1と頭文字の「O」を足すことで塗りが重い問題も解決  爆弾の形にしたらどうしてもチープだった問題を、頭文字パターンを経由することで解決した。
今回はこのパターンだったというわけだ。
工程3/3：ブラッシュアップ プロトタイプ検証で方向性は見えた。ここから磨きの工程に入る。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>僕の視点で見たロリポップ！リブランディング〜開始からリリースまで〜 / Design Casual Talks #2</title>
      <link>https://blog.orangebomb.org/blog/2017/08/04/lolipop-rebranding/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Aug 2017 12:48:04 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://blog.orangebomb.org/blog/2017/08/04/lolipop-rebranding/</guid>
      <description>ロリポップ！レンタルサーバーというホスティングサービスがあります。2001年に開始したサービスで、もう15年以上続いています。僕はそのロリポップ！を提供しているGMOペパボに勤めていて、ロリポのデザイナーをやっています。
15年以上続いてきた老舗サービスを、生まれ変わらせる必要がある。そういう問題に直面し、福岡支社長・マネージャー・エンジニア・デザイナー・カスタマーサービス・インフラエンジニア・ディレクター・特別顧問という関係者全員が集い生まれ変わらせるプロジェクトを始動させました。
結果開始からリリースまで１年ほどかかりました。デザイナーのひとりとして最初から最後まで携わった身として、共同主催でやったデザイン勉強会 Design Casual Talks #2 にて「僕の視点で見たロリポップ！リブランディング」というタイトルで発表しました。
15年以上ずっと大きな変化をすることができなかったサービスをどのように生まれ変わらせたのか？
イベントの様子 前回よりも多くの方にお越しいただけて、とても楽しい勉強会になりました。 経験不足によりいろいろ失敗しご迷惑をおかけしてしまって申し訳なかったのですが、でもやっぱりデザインの勉強会は最高だなというところが正直な感想です。もっと福岡のデザイン界隈が盛り上がりますように！
所感 ブランディングを行う際にも、例によっていかに「言語化」することが重要かを再確認しました。 発表時間が15分だったのでこのような省略された内容になりましたが、取り組んだ１年には膨大な学びが他にもまだまだありました。 今後まだお話しできていない部分もアウトプットしていけたらと思います。
リリース後、約束を守るために言語化した軸を中心にプロジェクトを進行中です。まだまだパワーアップしていくので、よければ今後のロリポップ！にご注目ください。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>